\phantomsection\section*{\centering KẾT LUẬN}
\addcontentsline{toc}{section}{\numberline{}KẾT LUẬN}

\phantomsection\subsection*{Kết luận chung}
\addcontentsline{toc}{section}{\numberline{}Kết luận chung}

Đồ án đã nghiên cứu bài toán biểu diễn và tính toán kênh MIMO băng rộng biến thiên theo thời gian dựa trên mô hình kênh hình học. Trong mô hình này, đáp ứng kênh được biểu diễn bằng tổng các hàm mũ phức tương ứng với các thành phần đa đường. SoCE giữ được ý nghĩa vật lý của Doppler, trễ truyền, góc phát và góc thu, nhưng yêu cầu cộng đóng góp của mọi MPC tại từng điểm trong khối kênh. Khi số mẫu, số anten và số MPC tăng, đây trở thành nút thắt chính về độ phức tạp.

Cơ sở sử dụng DPS xuất phát từ cấu trúc giới hạn băng của kênh theo bốn chiều Doppler, trễ, AoD và AoA. Trên một khối chỉ số hữu hạn, DPS cho phép biểu diễn kênh trong một không gian con có số chiều nhỏ hơn thay vì tính trực tiếp từng MPC tại mọi điểm mẫu. Cách tiếp cận này phù hợp với định hướng mô hình kênh hình học có độ phức tạp thấp của Kaltenberger và cộng sự \cite{Kaltenberger2007}.

Đồ án đã triển khai bốn nhánh mô phỏng trên cùng một hiện thực MPC: SoCE tham chiếu; DPS chính xác dùng phép chiếu lên cơ sở DPS; DPS xấp xỉ 4D dùng công thức xấp xỉ hệ số trên cả bốn chiều; và phương pháp hybrid dùng DPS xấp xỉ cho thời gian--tần số kết hợp với hàm mũ trực tiếp cho hai chiều không gian anten. Cách tổ chức này cho phép tách biệt sai số cắt không gian con với sai số do xấp xỉ hệ số.

Trong cấu hình chính với \(M=256\), \(Q=64\), \(N_{\mathrm{Tx}}=N_{\mathrm{Rx}}=4\), \(P=80\) và \(D_{\mathrm{total}}=864\), DPS chính xác đạt NMSE \(8{,}53\times10^{-9}\), DPS xấp xỉ 4D đạt \(1{,}99\times10^{-4}\), còn phương pháp hybrid đạt \(4{,}29\times10^{-7}\) so với SoCE. Trong phạm vi cấu hình này, kết quả cho thấy cơ sở DPS được chọn có sai số cắt nhỏ; đồng thời phương pháp hybrid tạo được sự cân bằng phù hợp hơn giữa sai số và thời gian quan sát được vì không xấp xỉ hệ số ở hai chiều anten.

Thí nghiệm quét \(P\in\{10,20,40,80,160,320\}\) trên 20 hiện thực kênh cho thấy NMSE điển hình của DPS chính xác và hybrid không tăng có hệ thống theo số MPC khi miền giới hạn băng và số chiều DPS được giữ cố định. Trong khi đó, thời gian tính SoCE tăng rõ theo \(P\), còn lợi thế thời gian của hai nhánh DPS thể hiện rõ hơn tại các giá trị \(P\) lớn. Các kết luận này chỉ áp dụng cho phạm vi tham số và môi trường thực thi đã khảo sát; chúng không khẳng định DPS luôn ưu thế trong mọi cấu hình MIMO băng rộng.

\phantomsection\subsection*{Hạn chế}
\addcontentsline{toc}{section}{\numberline{}Hạn chế}

Mô phỏng hiện tại chưa tái tạo đầy đủ một hình hoặc bảng cụ thể trong bài báo Kaltenberger với toàn bộ tham số tương ứng. Cấu hình chính và nhánh DPS xấp xỉ 4D vẫn được đánh giá trong phạm vi tham số hẹp, do đó chưa đại diện cho mọi kích thước hệ thống và phân bố kênh. Số chiều DPS cùng các hệ số phân giải hiện được chọn theo quy tắc kinh nghiệm, chưa được tối ưu tự động theo một ngưỡng sai số đặt trước. Ngoài ra, phép đo thời gian còn phụ thuộc vào máy tính, phiên bản MATLAB, cách véc-tơ hóa và cấp phát bộ nhớ; vì vậy, các giá trị thời gian chỉ có ý nghĩa so sánh tương đối trong cùng điều kiện đo.

\phantomsection\subsection*{Hướng phát triển}
\addcontentsline{toc}{section}{\numberline{}Hướng phát triển}

Hướng phát triển trước hết là quét đồng thời số chiều DPS và hệ số phân giải để xác định quan hệ đánh đổi giữa NMSE, số hệ số cần lưu và thời gian tính toán. Tiếp theo, cần mở rộng số anten, số mẫu tần số và số MPC khi điều kiện bộ nhớ cho phép, đồng thời tái tạo một kết quả định lượng của bài báo gốc với bộ tham số được khớp đầy đủ.

Mã MATLAB cũng nên được chuẩn hóa thành các hàm độc lập cho các bước sinh MPC, tính SoCE, tạo cơ sở DPS, tính hệ số và tái tạo kênh. Cuối cùng, việc khảo sát các MPC phân bố theo cụm, phân bố góc không đều và mô hình công suất trễ thực tế hơn sẽ giúp đánh giá độ ổn định của phương pháp trong các kịch bản kênh gần với ứng dụng thực tế.

\cleardoublepage
